做官唔一定個個壞人

做官唔一定個個壞人

發展局長黃偉綸在書展跟青年人談書，藉着日本作家東野圭吾的作品，探討人性的複雜，說：「罪犯未必係壞人，犯罪亦有好多客觀原因，都好多值得同情嘅地方，警察都唔一定個個好人嚟嘅。」呵欠，這當然是「阿媽係女人」的道理。

只是今時今日，「阿媽係女人」並非人人明白，對某些人來說，你告訴他「你阿媽係女人」的時候，他可能雷霆大發，拍枱拍櫈：「講還講，做咩講老母？」香港警察隊員佐級協會，正是一個不能接受「阿媽係女人」的正義聯盟。

香港警察隊員佐級協會，俗稱「拳頭會」，一聽就知猛。本來黃偉綸那番話，只是看了東野圭吾後的中學生讀書報告感言，無甚高論，也看不出指桑罵槐，誰有興趣理會？如今全港皆知「警察唔一定個個好人」，真係要多謝拳頭會高調反擊，曲線宣傳。

拳頭會主席林志偉日前向黃偉綸發信，指協會對他的言論「極度遺憾」，「其說法可能令公眾人士誤會局長有批評及針對警務人員的意圖，大大傷害警務人員的信心」，又批評黃局長「以警察為主語的比喻不恰當」云云。

特區領導林鄭月娥說：「如果是事實就唯有是事實，stupid！」（最後一個字是我加的，為了押韻）「警察都唔一定個個好人」，並非引喻失義，而是千真萬確。據公開資料，近年被捕的警員，所犯罪行包括詐騙、盜竊、非禮、毆打、強姦及藏毒，不就是「警察唔一定個個好人」的鐵證嗎？

諷刺的是，當拳頭會指責黃偉綸言論有損警方威名時，警務處行動處長鄧炳強在本月廿五日舉行記招，面不紅耳不熱地公佈，上半年有24名警員被捕，18名涉刑事案，整體數字較上年同期增加11人。相比黃偉綸的「比喻」，我覺得鄧炳強的報告更影響公眾對警方的信心。同樣是講真話，拳頭會選擇性譴責黃局長，不批評鄧處長，拳頭對外，有徇私之嫌，又是否「大大傷害警務人員的信心」呢？

也許黃偉綸從沒想過香港警察那麼玻璃心，現在一言既出，已駟馬難追。既然「警察都唔一定個個好人」那麼政治不正確，他下次想表達「人性有其複雜面」時，該如何打比喻呢？我有兩個建議。

第一，局長不妨引用莎士比亞名句「All that glisters is not gold」（glisters現在通常寫作glitters），即「不是所有發光的都是黃金」，表示看似美好的人事物，很可能有陰暗面，我們不該受表象所迷。

第二，局長要青年人認識人性的複雜，根本不必推薦東野圭吾，聞說「屈健筆」有一本新書，寫梁振英善良、美好、光輝的一面。嘩，屈健筆X689，如此重口味夢幻組合，你看了，肯定比看東野圭吾更了解人性。那時黃局長說「做官唔一定個個壞人」，誰敢說你不對？

話說回來，拳頭會的回應實在是場關公災難，只顯得作「察」心虛，比黃局長的話更破壞警察形象。較恰當的回應是順水推舟：「對於黃偉綸局長的言論，我們深表遺憾，亦恕難苟同。

今年上半年有24名同袍被捕，他們都是害群之馬，知法犯法，罪加一等。無論犯罪有什麼『客觀原因』，警隊也不會同情他們，姑息養奸。敬請局長收回言論。」警方這樣說，不但能反駁黃偉綸，更有助挽回公眾信心，不是一石二鳥嗎？

最後，我希望黃偉綸不要評論警察，您身為發展局長，要評論的該是剪短鋼筋的禮頓──喔，大家還記得這件事嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
實習無酬？ (陳惜姿)

下一則
下一則
最惡係窮鬼 (高慧然)